\documentclass[utf8,a4paper,12pt]{report}
\usepackage{tgadventor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{background}

\graphicspath{ {gfx/} }

\SetBgContents{\underline{Kirjoittanut: Arttu Ylä-Sahra, \texttt{eearyla@student.jyu.fi}}}
\SetBgScale{1}
\SetBgAngle{0}
\SetBgOpacity{1}
\SetBgColor{black}
\SetBgPosition{current page.south west}
\SetBgHshift{7.5cm}
\SetBgVshift{1cm}

\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Large}

\setlength{\parskip}{0.5em}
\begin{document}

\title{Tietotekniikan erikoistyön aihe-ehdotus: "Koodeksi"}
\author{Arttu Ylä-Sahra}
\date{\today}

\NoBgThispage

\maketitle

\tableofcontents

\chapter*{Dokumentin esittely}

Tämän dokumentin on tarkoitus toimia kirjallisena aihe-ehdotuksena kurssia \emph{TIES504 Erikoistyö} varten. Idean nykyinen työnimi on \emph{Koodeksi}, kuten otsikossakin lukee.

Teksti on jaettu useaan osaan: lyhyt kuvaus ohjelman ideasta, teknisempi kuvaus oletettavasta arkkitehtuurista, ja arvio aikataulusta sekä mahdollisista haasteista.

Tavoitteena on ottaa työstä ulos 5-8op, joten joka tapauksessa työ tulee olemaan huomattavan laaja. Täsmällinen määrä on vielä tuntematon, henkilökohtaisessa opintosuunnitelmassa ilmenneiden ongelmien vuoksi.

\chapter{Ohjelman vaatimusmäärittely ja rajaukset}

\section{Lyhyesti}

\subsection{Idea}

\emph{Koodeksi}:n tavoitteena on olla erityisesti ohjelmoijille soveltuva, kompakti interaktiivinen sisällönhallintajärjestelmä.

Ohjelmoijille soveltuvuus tässä yhteydessä tarkoittaa erityisesti mahdollisuutta upottaa interaktiivisesti toimivaa koodia keskelle dokumenttia, ja mahdollisuutta suorittaa sitä suoraan selaimessa.

Interaktiivisuudella vaaditaan tässä erityisesti se, että kaikki olennaisimmat ominaisuudet ovat käytettävissä selaimella; esim. sivun muokkaamisen ei pidä vaatia komentorivin käyttöä.

Kompaktius taas viittaa erityisesti siihen, että ohjelma on suhteellisen tiiviisti integroitu (esim. kaikki liitännäiset ovat suoraan ohjelmassa kiinni ainakin joltain osin), ja se ei vaadi suurta käsin koottavaa riippuvuusverkkoa toimiakseen kunnolla.

\subsection{Idean lähde}

Yliopistolla on monta monenlaista sisällönhallintajärjestelmää yksistään jo IT-tiedekunnan puolella; ja varmasti vielä enemmän jos laajennamme näkökulman koko yliopistolle. Jokaisessa on omia mielenkiintoisia ominaisuuksia.

Heräsi ajatus: \emph{mitäs jos tekisin itse jonkinlaisen järjestelmän, johon on poimittu parhaat ideat omista kokemuksista?} Itsellä olisi käyttöä tälläiselle interaktiiviselle koodijärjestelmälle mm. henkilökohtaisten koodimuistiinpanojen tekemiseen, ja kenties jopa omien kotisivujen uutena blogimoottorina (oma blogi kun käsittee koodausta hyvin pitkälle; nykyinen malli on pääosin omatekoisella sivustogeneraattorilla luotua staattista HTML:ää, joka ei ole juurikaan interaktiivista)

\section{Tarkempi ominaisuusluettelo}

Ominaisuuksien vaatimaa työmäärää on vaikea arvioida. Kaikkia alla mainittuja ominaisuuksia ei välttämättä toteuteta täysimääräisesti mikäli se menisi yli järkevän opintopistemäärän. Ohjeelliset ominaisuudet on listattu suhteellisessa tärkeysjärjestyksessä ylhäältä alas.

\begin{itemize}
\item{Sivuja voi luoda, katsella ja muokata täysin verkkoselaimen välityksellä - ei tarvetta erilliselle ohjelmalle. Sivut voivat sisältää HTML-sivujen peruselementtejä: tekstiä, kuvia, taulukoita ja yms. sisältöä}
\item{Sivuihin voi upottaa interaktiivista sisältöä, esim. suoritettavaa ohjelmakoodia, yksinkertaisia kilpailuhaasteita (code golf:in hengessä), kommenttilaatikon..}
\item{Ohjelma tukee liitännäisiä, jotka toimittavat kukin jotain tiettyä virkaa. Tälläiset liitännäiset hallinnoivat sivun \emph{lohkoja}, joita ovat esim. tekstikappaleet, kyselyt, tai vaikkapa koodilaatikot. Liitännäiset ovat lähtökohtaisesti transaktiovetoisia: tietokannan sisältö muuttuu vain käyttäjien syötteiden ja toimintojen perusteella. Liitännäisille lisäksi tarjotaan standardisoitu rajapinta selaininteraktioihin, esim. muokkaus- ja näyttökomponenttien ennakkolataamiseen ja asetteluun}
\item{Järjestelmä on toteutettu turvallisesti: esim. dokumentteihin integroidut ohjelmat ajetaan sopivalla tavalla eristetyssä ympäristössä, ja dokumenttien sekä niihin liittyvien osien käyttöä voi seurata. Tämä käytännössä tarkoittaa esim. jonkin liittännäisen hajottamista moniosaiseksi: yksi osa suorittaa rajoitetussa ympäristössä koodia, ja toinen toimii välittäjänä suoritusosan ja Koodeksin välillä.}
\item{Järjestelmä tukee useita erilaisia käyttäjärooleja, esim. vieras, dokumentin luoja, muokkausoikeuksellinen käyttäjä, järjestelmän ylläpitäjä}
\item{Käyttäjille voidaan laskea pisteitä dokumenttikohtaisesti, sopivasti automatisoiduin arvostelufunktioin. Näitä pisteitä voi verrata käyttäjien välillä, esim. julkisessa pisteluettelossa}
\end{itemize}

\section{Rajauksia}

\begin{itemize}
\item{\emph{Hajautus ei ole tarpeen} - monelle samanaikaisesti toimivalle instanssille hajautetun järjestelmän tekeminen lisäisi työtä merkittävästi. Oletus on, että jokainen instanssi on itsenäinen ja riippumaton - eikä esim. tietokantaa jaeta samanaikaisesti monen sellaisen välillä}
\item{\emph{Ei isoa palapeliä} - modularisointia tehdään sopivissa määrin, mutta ei liiaksi - tätä varten esim. liitännäiset ovat suoraan ohjelmassa kiinni, lukuunottamtta niitä osia jotka on käytännössä pakko eristää esim. hankalan sanitisoitavuuden vuoksi}
\item{\emph{Hallinnollinen abstraktio minimiin} - esim. Plonessa ja Moodlessa on runsaasti monimutkaisia hallinnollisia ominaisuuksia vaikkapa käyttäjien oikeuksien tai dokumenttien tilan hallintaan. Tässä ohjelmassa pyritään ottamaan vain perustasoiset piirteet, jotka löytyvät useimmista yksinkertaisemmistakin järjestelmistä.}
\item{\emph{Ei tueta kaikkea ja ylikin} - järjestelmän alustaksi määritetään jo nyt Linux, eikä esim. Windows-toimivuutta pidetä merkityksellisenä. Myöskin edellytetään että vain yleisimmät selaimet (Chrome, Firefox) toimivat, olettaen että JavaScript on käytettävissä.}
\item{\emph{Verkkomateriaalit verkkomateriaaleina} - oletetaan, että sisältöä ei tarvitse tehdä suoraan selaimesta tulostettavaksi eikä siten huomioida sitä esim. toimintojen suunnittelussa}
\end{itemize}

\chapter{Alustava rakennemalli}

\section{Elixir-päävirtuaalikone}

HTTP-palvelinosaan, tietokantaan ja niiden kanssa vuorovaikuttaviin liitännäisiin on tarkoitus käyttää \emph{Elixir}-nimistä funktionaalista ohjelmointikieltä, jolla on kirjoitettu \emph{Phoenix}-HTTP-kirjasto ja \emph{Ecto}-tietokantakirjasto. Nämä kirjastot soveltuvat erityisesti sellaisiin sovelluksiin joiden oletetaan toimivan suurilla samanaikaisilla käyttäjämäärillä ja runsaalla määrällä asynkronisia tapahtumia.

\section{Selainkäyttöliittymä}

Selainkäyttöliittymään olen suunitellut käytettäväksi \emph{Vue.js}:ää pääasiallisena kehysrakenteena; kyseinen kehysrakenne on varsin keveä, ei vaadi suurta määrää riippuvuuksia, ja helposti sovitettavissa yhteen valitun palvelinrakenteen kanssa.

\section{Liitännäiset}

Liitännäiset ovat myös pääsääntöisesti kirjoitettu Elixir:illä, mutta sisältävät myös esim. tarpeellisia Vue.js-komponentteja graafisen esityksen muodostamiseen. Liitännäisten pitää toteuttaa tietty rajapinta, ja niille tarjotaan myös esim. yksinkertaistettu tietokantarajapinta. 

Koodisuoritusta varten tullaan todennäköisesti myös tekemään erillinen lisäohjelma, joka tarjoaa rajapinnan jota Koodeksissa kiinni oleva Elixir-osa kutsuu esim. HTTP-protokollan avulla. Tämän lisäosan kieltä ei ole vielä päätetty, mutta mahdollisia kandidaatteja on esim. järjestelmäohjelmointiin hyvin soveltuva \emph{Rust}.

\section{Graafinen esitys rakenteesta}

\includegraphics[width=\textwidth]{techgraph}

\chapter{Toteutuksen aikataulutus ja oletettavat haasteet}

\section{Aikataulutus}

Työ on tarkoitus saattaa valmiiksi \emph{pääosin vuoden 2018 alkupuoliskolla}, joskin aion aloittaa \emph{heti} kun aiheelle on saatu hyväksyntä.

Aikataulu tulee riippumaan siitä miten kevään lukujärjestys asettuu, mutta joka tapauksessa aion budjetoida työskentelyaikaa, siinä laajuudessa minkä katson sopivaksi muihin opintoihin nähden. Tähän liittyy aikakirjanpito paperisella vihkolla ja/tai sopivalla sähköisellä ajankirjausjärjestelmällä, mikäli sellainen löytyy.

\section{Haasteet}

Epäilen että suurin haaste on erityisesti frontend-puoliskon ohjelmointi. HTML5 ja CSS ovat tuttuja omien kotisivujen laiton kautta, ja JavaScript sekä jQuery esim. omien yksityisten pienprojektien kautta. Graafisten käyttöliittymien ohjelmointi yleisesti ei ole vierasta, eikä myöskään verkkopalvelinkirjastojen käyttäminen. En ole kuitenkaan aiemmin esim. juurikaan käyttänyt suurehkoja JS-kehyksiä tai järjestelmällistä JS-paketinhallintaa (muuta kuin NPM).

En usko että tämä on kuitenkaan ylitsepääsemätön haaste, ja se on sellainen haaste jonka haluan ottaa vastaan.
\section{Aikakirjaus tälle dokumentille}

Tämän dokumentin tekemiseen oli käytetty summittaisesti 6 tuntia, sisältäen alustavan vaatimusmäärittelyn ja arkkitehtuurin miettimisen, kirjoittamis- ja editointityön sekä graafin piirtämisen GraphViz-ohjelmalla.

\end{document}